\section{Desenvolvimento \label{sec:desenvolvimento}}

\subsection{O simulador Amnesia \label{subsec:amnesia}}

De acordo com a página oficial do Amnesia \cite{bib:amnesia}:
\begin{quote}``O Amnesia é um simulador de hierarquia de memória, de sistemas computacionais, com fins didáticos. Ele permite simular o comportamento de registradores em um processador, memórias cache, memória principal e memória virtual paginada.

O Amnesia representa as estruturas de hardware e software usadas pela hierarquia de memória, a funcionalidade das mesmas e o impacto no desempenho quando esta hierarquia é usada. Diferentes configurações da hierarquia de memória podem ser estabelecidas e comparadas durante as atividades de simulação.''
\end{quote}

Isso faz desse simulador uma boa escolha para este trabalho, pois atende à necessidade de definir diferentes configurações de hierarquia de memória (arquiteturas) para as simulações. E ainda, é um \textit{software} desenvolvido e mantido pela própria instituição de ensino da disciplina deste trabalho:
\begin{quote}
``O simulador está em desenvolvimento, desde 2007, por alunos de graduação e da pós-graduação do Instituto de Ciências Matemáticas e de Computação (ICMC) da Universidade de São Paulo (USP), orientados pelos professores Paulo Sérgio Lopes de Souza e Sarita Mazzini Bruschi.''
\end{quote}

\textbf{Observação}: importante ressaltar que o Amnesia é um simulador com propósito didático que incorpora características de Objetos de Aprendizagem (OA) e Recursos Educacionais Abertos (REA) para auxiliar professores e alunos durante o processo de aprendizagem. Portanto, não é adequado usá-lo para um processo de \textit{benchmark} que também não é o propósito deste trabalho.

\subsection{Arquivos de \textit{trace} \label{subsec:trace}}

Arquivos de \textit{trace}, ou arquivos de rastro, são arquivos de texto ASCII que contém em cada linha uma dupla: rótulo (decimal) e endereço (hexadecimal). Qualquer outra informação é vista como um comentário. O rótulo representa uma operação de memória a ser feita sobre o endereço. O rótulo pode ser:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item 0: leitura de dados;
	\item 1: gravação de dados;
	\item 2: busca de instrução;
	\item 3: registro escape (tratado como tipo de acesso desconhecido);
	\item 4: registro escape (operação de cache flush).
\end{itemize}

\textbf{Observação}: como o objetivo deste trabalho é analisar a taxa de acerto e não foi considerada uma política de escrita para as \textit{caches}, então o rótulo utilizado para as operações é indiferente. Por definição, foi utilizado o \textbf{rótulo 2} para todas operações dos arquivos de \textit{trace}.

Os arquivos de \textit{trace} para este trabalho foram criados de tal modo que as heurísticas do princípio de localidade espacial e temporal fossem exploradas. Assim, criou-se quatro arquivos tais que: um não houvesse localidade espacial e nem temporal, um houvesse somente localidade espacial, um houvesse somente localidade temporal e outro com ambos os princípios de localidade. Além disso, criou-se um quinto arquivo de \textit{trace} com endereços aleatórios na tentativa de avaliar o algoritmo de substituição.

Para gerar os arquivos de \textit{trace}, usou-se um programa simples em linguagem C, \texttt{trace\char`_gen.c}, que imprime na saída padrão um arquivo de \textit{trace} com um dos casos citados acima.

Com exceção do primeiro \textit{trace}, a \textbf{quantidade de operações} foi definida em \textbf{32768}, pois assim é possível que um \textit{trace} acesse cada palavra da memória principal cujo tamanho está especificado mais adiante na Seção~\ref{subsec:arquiteturas}.

Devido ao tamanho dos arquivos de \textit{trace}, não é conveniente inseri-los inteiramente neste documento. Então seguem trechos dos arquivos com comentários sobre suas características.

\subsubsection{Não-espacial e não-temporal}

Gerado com:
\begin{verbatim}
    for (i = 0; i < 2978; i++) {
        printf("2 %x\n", (i * 11));
    }
\end{verbatim}

Trecho do arquivo \texttt{trace-00.txt}:
\begin{verbatim}
    2 0
    2 b
    2 16
    2 21
    2 2c
    2 37
    ...
\end{verbatim}

Neste \textit{trace} os endereços das palavras tem um intervalo suficientemente grande: 11 que é maior do que qualquer uma das quantidades de palavras por bloco presentes nas arquiteturas definidas. Isso proporciona característica não-espacial. Além disso, não é feito acesso repetido a um mesmo endereço o que proporciona característica não-temporal. Em particular, a quantidade de operações deste \textit{trace} é menor, pois caso contrário seriam gerados endereços de palavras inexistentes na memória principal.

\subsubsection{Espacial}

Gerado com:
\begin{verbatim}
    for (i = 0; i < 32768; i++) {
        printf("2 %x\n", i);
    }
\end{verbatim}

Trecho do arquivo \texttt{trace-01.txt}:

\begin{verbatim}
    2 0
    2 1
    2 2
    2 3
    2 4
    2 5
    2 6
    ...
\end{verbatim}

Neste \textit{trace} os endereços das palavras são bem próximos (consecutivos), porém com nenhum acesso repetido. Isso proporciona característica espacial e não-temporal.

\subsubsection{Temporal}

Gerado com:
\begin{verbatim}
    int *address = (int *)malloc(sizeof(int) * 96);

    address[0] = 0;
    for (i = 1; i < 96; i++) {
        address[i] = address[i-1] + 11;
    }
    for (i = 0; i < 32768; i++) {
        printf("2 %x\n", address[i % 96]);
    }

    free(address);
\end{verbatim}

Trecho do arquivo \texttt{trace-10.txt}:

\begin{verbatim}
    2 0
    2 b
    2 16
    2 21
    2 2c
    ...
    2 0  nonagésima sétima operação: começa a repetir
    2 b
    2 16
    ...
\end{verbatim}

Neste \textit{trace} os endereços são de palavras distantes (novamente 11 posições de distância que é suficiente para não serem do mesmo bloco em nenhuma das \textit{caches}), porém a cada 96 operações são realizados acessos repetidos aos mesmos endereços anteriores. Isso proporciona característica temporal e não-espacial.

\subsubsection{Espacial e temporal}

Gerado com:
\begin{verbatim}
    for (i = 0; i < 32768; i++) {
        printf("2 %x\n", i % 320);
    }
\end{verbatim}

Trecho do arquivo \texttt{trace-11.txt}:

\begin{verbatim}
    2 0
    2 1
    2 2
    2 3
    2 4
    2 5
    ...
    2 0 tricentésima vigésima primeira operação: começa a repetir
    2 1
    2 2
    ...
\end{verbatim}

Neste \textit{trace} os endereços das palavras são bem próximos (consecutivos) e ocorre repetição dos endereços a cada 320 operações. Isso proporciona característica espacial e temporal.

\subsubsection{Aleatório}

Gerado com:
\begin{verbatim}
    srand(time(NULL));
    for (i = 0; i < 32768; i++) {
        printf("2 %x\n", rand() % 192);
    }
\end{verbatim}

Trecho do arquivo \texttt{trace-rand.txt}:

\begin{verbatim}
    2 16
    2 2a
    2 59
    2 b9
    2 40
    2 65
    ...
\end{verbatim}

Neste \textit{trace} os endereços das palavras foram gerados aleatoriamente dentro um intervalo de 0 a 191 usando a função \texttt{rand()} da linguagem C.

\subsection{Arquiteturas \label{subsec:arquiteturas}}

Foram definidas uma arquitetura base e outras dez arquiteturas com configurações variadas a partir da arquitetura base. Toda \textbf{palavra} tem tamanho fixo de \textbf{4~bytes (32~bits)} e a \textbf{memória principal é endereçada a byte}.

Como citado anteriormente, o propósito deste trabalho e do simulador Amnesia não é o de \textit{benchmark}, portanto as configurações foram escolhidas de acordo com as limitações do simulador e também dos computadores pessoais do grupo do trabalho usados para executar o simulador. O tamanho da \textbf{memória principal} é fixo de \textbf{128KiB} (portanto 32768 palavras) e os tamanhos para as \textbf{\textit{caches}} podem ser de \textbf{512B}, \textbf{1KiB} e \textbf{2KiB}.

No Amnesia, o arquivo de arquitetura é definido no formato XML e um exemplo de arquitetura pode ser consultado no manual que acompanha o simulador.

\textbf{Observação}: as \textit{caches} definidas para este trabalho são todas do tipo \textbf{unified}, ou seja, não há separação dentro da \textit{cache} entre as palavras que representam instruções e as que representam dados como há no tipo \textit{split}. Como políticas de escrita não foram consideradas e por definição as operações de memória são apenas de busca de instrução (rótulo 2), não há motivo para escolher o tipo \textit{split}.

\subsubsection{Base \label{subsubsec:base}}

A arquitetura base foi definida no arquivo \texttt{arch-00.xml} e possui as configurações especificadas na Tabela~\ref{tab:base}.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Configuração da arquitetura base.}
\label{tab:base}
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|}
\specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-00}}                                                                                                            \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{Variadas \label{subsubsec:variadas}}

As dez arquiteturas variadas foram definidas nos respectivos arquivos \texttt{arch-01.xml}, \texttt{arch-02.xml}, \texttt{...}, \texttt{arch-10.xml} e possuem as configurações especificadas na Tabela~\ref{tab:variadas}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Configurações variadas. Em itálico estão os valores alterados com relação a arquitetura base.}
\label{tab:variadas}
\begin{tabular}{|c|l|c|c|c|}
\specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-01}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\textit{Tamanho}}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & \textit{256 palavras  (1KiB)}  & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-02}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\textit{Tamanho}}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & \textit{512 palavras  (2KiB)}  & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-03}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{\textit{Palavras por bloco}} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & \textit{4}  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-04}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{\textit{Palavras por bloco}} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & \textit{8}  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-05}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{\textit{Mapeamento}} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & 2  & \textit{Associativo (2)} & FIFO \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-06}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{\textit{Mapeamento}} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & 2  & \textit{Associativo (4)} & FIFO \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-07}} \\ \hline
\textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{\textit{Substituição}} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras  (512B)  & 2  & \textit{Associativo (4)} & \textit{LRU} \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-08}} \\ \hline
\textbf{\textit{Cache}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128 palavras (512B) & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\textbf{\textit{L2}} & \textit{256 palavras (1KiB)} & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-09}} \\ \hline
\textbf{\textit{Cache}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128  palavras (512B) & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\textbf{\textit{L2}} & \textit{256 palavras  (1KiB)} & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\textbf{\textit{L3}} & \textit{512 palavras  (2KiB)} & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\multicolumn{1}{l}{} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{arch-10}} \\ \hline
\textbf{\textit{Cache}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Tamanho}} & \textbf{Palavras por bloco} & \textbf{Mapeamento} & \textbf{Substituição} \\ \hline
\textbf{L1} & 128  palavras (512B) & 2  & Direto & ----- \\ \hline
\textbf{\textit{L2}} & \textit{256 palavras  (1KiB)} & \textit{4}  & \textit{Associativo (2)} & \textit{LRU} \\ \hline
\textbf{\textit{L3}} & \textit{512 palavras  (2KiB)} & \textit{8}  & \textit{Associativo (4)} & \textit{LRU} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Resultados das execuções}

Para cada arquitetura, foram executados os cinco arquivos de \textit{trace} no simulador Amnesia. As taxas de acerto coletadas são mostradas na Tabela~\ref{tab:geral}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Taxa de acerto para cada arquitetura e arquivo de \textit{trace}.}
\label{tab:geral}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{arch-}} & \textbf{Cache} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{trace-00}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{trace-01}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{trace-10}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{trace-11}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{trace-rand}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Média}} \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\textbf{00}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0.332489    & 0.5        & 0.66537476 & 0.49946594 \\ \hline
\textbf{01}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0.97628784  & 0.796875   & 0.9970703 & 0.817558285 \\ \hline
\textbf{02}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0.97628784  & 0.9951172  & 0.9970703 & 0.867118835 \\ \hline
\textbf{03}                  & L1 & 0 & 0.75  & 0           & 0.75       & 0.66882324 & 0.54220581 \\ \hline
\textbf{04}                  & L1 & 0 & 0.875 & 0           & 0.875      & 0.6715698 & 0.60539245 \\ \hline
\textbf{05}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0.020751953 & 0.5        & 0.6673279 & 0.42201996325 \\ \hline
\textbf{06}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0           & 0.5        & 0.66674805 & 0.4166870125 \\ \hline
\textbf{07}                  & L1 & 0 & 0.5   & 0           & 0.5        & 0.66656494 & 0.416641235 \\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multirow{2}{*}{\textbf{08}} & L1 & 0 & 0.5   & 0.332489    & 0.5        & 0.66537476 & 0.49946594\\ \cline{2-8}
                             & L2 & 0 & 0     & 0.96447676  & 0.59375    & 0.99124485 & 0.6373679025\\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multirow{3}{*}{\textbf{09}} & L1 & 0 & 0.5   & 0.332489    & 0.5        & 0.66537476 & 0.49946594\\ \cline{2-8}
                             & L2 & 0 & 0     & 0.96447676  & 0.59375    & 0.99124485 & 0.6373679025\\ \cline{2-8}
                             & L3 & 0 & 0     & 0           & 0.97596157 & 0          & 0.2439903925\\ \specialrule{2pt}{0pt}{0pt}
\multirow{3}{*}{\textbf{10}} & L1 & 0 & 0.5   & 0.332489    & 0.5        & 0.66537476 & 0.49946594\\ \cline{2-8}
                             & L2 & 0 & 0.5   & 0.86983955  & 0.6982422  & 0.99562246 & 0.7659260525\\ \cline{2-8}
                             & L3 & 0 & 0.5   & 0.95539165  & 0.9919094  & 0.5        & 0.7368252625\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Relação da taxa de acerto com o tamanho da \textit{cache}}

Para avaliar o impacto do tamanho da \textit{cache} na taxa de acerto, contrastou-se as taxas de acerto das arquiteturas arch-00, arch-01 e arch-02. O resultado pode ser visto na Figura~\ref{fig:tamanho}.

Foi possível observar que o aumento no tamanho da \textit{cache} implicou no aumento da taxa de acerto como esperado. Quanto maior o tamanho da \textit{cache}, menor é a quantidade de falhas por capacidade, pois menos blocos disputam por uma mesma posição.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width  = 0.8*\textwidth,
        height = 6cm,
        major x tick style = transparent,
        ybar=2*\pgflinewidth,
        bar width=14pt,
        ymajorgrids = true,
        ylabel = {Taxa de acerto},
        symbolic x coords={arch-$00$ ($512$B), arch-$01$ ($1$KiB), arch-$02$ ($2$KiB)},
        xtick = data,
        scaled y ticks = false,
        enlarge x limits=0.25,
        ymin=0,
        legend cell align=left,
        legend style={
                at={(1.25,0.15)},
                anchor=south east,
                column sep=1ex
        },
        legend entries={trace-$00$,trace-$01$,trace-$10$,trace-$11$, trace-rand,Média}
    ]
        \addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0)          (arch-$01$ ($1$KiB), 0)         (arch-$02$ ($2$KiB), 0)};
       
        \addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0.5)        (arch-$01$ ($1$KiB), 0.5)       (arch-$02$ ($2$KiB),0.5)};

        \addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0.332489)   (arch-$01$ ($1$KiB), 0.97628784) (arch-$02$ ($2$KiB),0.97628784)};

        \addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0.5)        (arch-$01$ ($1$KiB), 0.796875)   (arch-$02$ ($2$KiB),0.9951172)};

        \addplot[style={yyellow,fill=yyellow,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0.66537476) (arch-$01$ ($1$KiB), 0.9970703)  (arch-$02$ ($2$KiB),0.9970703)};

        \addplot[style={ggray,fill=ggray,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($512$B), 0.49946594) (arch-$01$ ($1$KiB), 0.817558285) (arch-$02$ ($2$KiB),0.867118835)};

    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação da taxa acerto com relação ao tamanho da \textit{cache}. \label{fig:tamanho}}
\end{figure}

\subsubsection{Relação da taxa de acerto com o tamanho do bloco}

Para avaliar o impacto do tamanho do bloco na taxa de acerto, contrastou-se as taxas de acerto das arquiteturas arch-00, arch-03 e arch-04. O resultado pode ser visto na Figura~\ref{fig:bloco}.

Quanto ao trace-rand, houve pouca variação na taxa de acerto, mas foi possível observar que a média de acertos aumentou conforme o tamanho do bloco.

Significativamente, observou-se aumento para os trace-01 e trace-11 e declínio para zero do trace-10. Isso aconteceu pois, uma vez que o tamanho do bloco foi aumentado, os trace-01 e trace-11 que possuem princípio de localidade espacial tem mais chance de acerto já que uma maior quantidade de palavras são copiadas para a \textit{cache}. Quanto ao declínio para zero do trace-10 deve-se ao fato dele possuir somente característica temporal, o que leva a um pior desempenho com blocos maiores, pois ocorre sobrescrita das palavras que possivelmente seriam utilizadas novamente durante a execução.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width  = 0.8*\textwidth,
        height = 6cm,
        major x tick style = transparent,
        ybar=2*\pgflinewidth,
        bar width=14pt,
        ymajorgrids = true,
        ylabel = {Taxa de acerto},
        symbolic x coords={arch-$00$ ($2$ palavras), arch-$03$ ($4$ palavras), arch-$04$ ($8$ palavras)},
        xtick = data,
        scaled y ticks = false,
        enlarge x limits=0.25,
        ymin=0,
        legend cell align=left,
        legend style={
                at={(1.25,0.15)},
                anchor=south east,
                column sep=1ex
        },
        legend entries={trace-$00$,trace-$01$,trace-$10$,trace-$11$, trace-rand,Média}
    ]
        \addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0)          (arch-$03$ ($4$ palavras), 0)         (arch-$04$ ($8$ palavras), 0)};
       
        \addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0.5)        (arch-$03$ ($4$ palavras), 0.75)       (arch-$04$ ($8$ palavras),0.875)};

        \addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0.332489)   (arch-$03$ ($4$ palavras), 0) (arch-$04$ ($8$ palavras),0)};

        \addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0.5)        (arch-$03$ ($4$ palavras), 0.75)   (arch-$04$ ($8$ palavras),0.875)};

        \addplot[style={yyellow,fill=yyellow,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0.66537476) (arch-$03$ ($4$ palavras), 0.66882324)  (arch-$04$ ($8$ palavras),0.6715698)};

        \addplot[style={ggray,fill=ggray,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ ($2$ palavras), 0.49946594) (arch-$03$ ($4$ palavras), 0.54220581) (arch-$04$ ($8$ palavras),0.60539245)};

    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação da taxa acerto com relação ao tamanho do bloco. \label{fig:bloco}}
\end{figure}

\subsubsection{Relação da taxa de acerto com o nível de associatividade}

Para avaliar o impacto do nível de associatividade na taxa de acerto, contrastou-se as taxas de acerto das arquiteturas arch-00, arch-05 e arch-06. O resultado pode ser visto na Figura~\ref{fig:associatividade}.

Quanto ao trace-01 e trace-11, que possuem característica espacial, não houve diferença na taxa de acerto, pois o tamanho do bloco não foi aumentado. Por outro lado, para o trace-10 que possui somente característica temporal, houve diminuição na taxa de acerto conforme o aumento do nível de associatividade. Esse comportamento é esperado para este \textit{trace}, pois foi aumentado o nível de associatividade sem aumentar o tamanho do bloco o que gerou mais falhas para localidade temporal.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width  = 0.8*\textwidth,
        height = 6cm,
        major x tick style = transparent,
        ybar=2*\pgflinewidth,
        bar width=14pt,
        ymajorgrids = true,
        ylabel = {Taxa de acerto},
        symbolic x coords={arch-$00$ (direto), arch-$05$ (assoc. $2$), arch-$06$ (assoc. $4$)},
        xtick = data,
        scaled y ticks = false,
        enlarge x limits=0.25,
        ymin=0,
        legend cell align=left,
        legend style={
                at={(1.25,0.15)},
                anchor=south east,
                column sep=1ex
        },
        legend entries={trace-$00$,trace-$01$,trace-$10$,trace-$11$, trace-rand,Média}
    ]
        \addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0)          (arch-$05$ (assoc. $2$), 0)         (arch-$06$ (assoc. $4$), 0)};
       
        \addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0.5)        (arch-$05$ (assoc. $2$), 0.5)       (arch-$06$ (assoc. $4$),0.5)};

        \addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0.332489)   (arch-$05$ (assoc. $2$), 0.020751953) (arch-$06$ (assoc. $4$),0)};

        \addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0.5)        (arch-$05$ (assoc. $2$), 0.5)   (arch-$06$ (assoc. $4$),0.5)};

        \addplot[style={yyellow,fill=yyellow,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0.66537476) (arch-$05$ (assoc. $2$), 0.6673279)  (arch-$06$ (assoc. $4$),0.66674805)};

        \addplot[style={ggray,fill=ggray,mark=none}]
coordinates {(arch-$00$ (direto), 0.49946594) (arch-$05$ (assoc. $2$), 0.42201996325) (arch-$06$ (assoc. $4$),0.4166870125)};

    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Comparação da taxa acerto com relação o nível de associatividade. \label{fig:associatividade}}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{Relação da taxa de acerto com o algoritmo de substituição}

Para avaliar a taxa de acerto com relação ao algoritmo de substituição, observou-se as arquiteturas arch-06 e arch-07. Pela Tabela~\ref{tab:geral}, pode-se notar que a diferença entre as duas foi mínima, havendo pequena alteração somente para o trace-rand. Isso mostra que os arquivos de \textit{trace} gerados não foram suficientes para avaliar o algoritmo de substituição. Com exceção do trace-rand, os demais \textit{traces} tem padrões de acesso sistemáticos o que implica na indiferença do algoritmo de substituição escolhido.

\subsubsection{Relação da taxa de acerto com o número de \textit{caches}}

Para avaliar o impacto do número de \textit{caches} na taxa de acerto, contrastou-se as taxas de acerto das arquiteturas arch-00, arch-08 e arch-09. Notoriamente o aumento do número de \textit{caches} diminui a quantidade de acessos à memória principal, pois proporciona mais alternativas de acesso. O problema que o número de \textit{caches} pode ocasionar é com relação à atualização dos dados (escrita) que não foi abordada nesse trabalho.

\subsubsection{Combinação das arquiteturas}

A arquitetura arch-10 proposta é uma combinação das demais com o objetivo de conseguir um melhor desempenho. A partir da Tabela~\ref{tab:geral} constatou-se que houve um melhor desempenho, pois com exceção das arquiteturas arch-01 e arch-02 que possuem tamanho da L1 maior, a arch-10 proporcionou, em média geral, uma taxa de acerto maior que todas as demais arquiteturas.